\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
\setlist[description]{labelindent=0.5cm, leftmargin=7cm, style=sameline}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
 
\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
 
\lstset{style=mystyle}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
%\usepackage[bookmarks=true,bookmarksnumbered=true,colorlinks=true,plainpages=true,backref=true, linkcolor=black,unicode=true, urlcolor=red]{hyperref}

\setlength{\voffset}{-3cm}
\setlength{\textheight}{25.0cm} 
\setlength{\textwidth}{15cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0,6cm}

\usepackage{fancyhdr}
	\pagestyle{fancy}
	\fancyhead{}
	\fancyfoot{}
%	\fancyfoot[LE,RO]{Ve Zlíně, \today}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
	
%for \strong
\newcounter{stronglevel}
\setcounter{stronglevel}{1}
\newcommand{\strong}[1]{%
    \csname strong\roman{stronglevel}\endcsname{{%
        \advance\value{stronglevel} by 1\relax
        #1%
    }}%
}
\newcommand{\strongi}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\strongii}[1]{{\blendcolors*{!50!red}\color{.}#1}}
\newcommand{\strongiii}[1]{\textsf{#1}}
\newcommand{\strongiv}[1]{{\blendcolors*{!50!red}\color{.}#1}}
	
	
\makeatletter
\renewenvironment{table}%
  {\renewcommand{\familydefault}{\ttdefault}\selectfont
  \@float{table}}
  {\end@float}
\makeatother


\begin{document}
\title{1. úkol předmětu MI-SPI}
\author{Vojtěch Stuchlík (stuchvoj),\\Martin Mazanec (mazanma3),\\Pavel Tůma (tumapav3)}
\thispagestyle{empty} \noindent

\maketitle

\section*{Úvod}
	Zkoumaná data jsou asi prvních 1000 slov ze dvou anglických knih. První titul je Pýcha a Předsudek (Pride and Prejudice, by Jane Austen), pro jednoduchost dále jen \uv{1. text}. Druhým textem je Obraz Doriana Graye (The Picture of Dorian Gray, by Oscar Wilde), dále analogicky \uv{2. text}.
	
	Úkoly 3, 4 a 5 byly řešeny za pomocí statistického programu R v \href{https://rextester.com/l/r_online_compiler}{online verzi}, jejichž zdrojové kódy jsou v přílohách.

\section{První úkol}
	\textit{Z obou datových souborů načtěte texty k analýze. Pro každý text zvlášť odhadněte základní charakteristiky délek slov, tj. střední hodnotu a rozptyl. Graficky znázorněte rozdělení délek slov}.\\
	
	Data byla předzpracována programem v C++, který pro každý text vytiskl vektor čísel (= délky jednotlivých slov), které bylo možno vložit do programu R.
	
	\begin{table}[htbp]\centering
		\caption{Přibližné odhady charakteristik textů}\label{tab:ratio}
		\begin{tabular}{ | l | r | r | }
			\hline
			\texttt & střední hodnota & rozptyl \\ \hline
			\hline
			1. text & 3,987255 & 5,103861 \\ \hline
			2. text & 4,283465 & 5,073249 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
		
	Kde střední hodnota byla odhadnuta funkcí \texttt{mean()} a rozptyl funkcí \texttt{var()}.
		
	\begin{figure}\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/word_length_1}
		\caption{Pravděpodobnostní rozdělení délek slov 1. textu}\label{fig:word_length_1}
	\end{figure}
		
	\begin{figure}\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/word_length_2}
		\caption{Pravděpodobnostní rozdělení délek slov 2. textu}\label{fig:word_length_2}
	\end{figure}
		
	Při prvním pohledu na rozdělení délek slov textů (obr. \ref{fig:word_length_1} a \ref{fig:word_length_2}) se zdá, že jde o~normální rozdělení.





\section{Druhý úkol}
	\textit{Pro každý text zvlášť odhadněte pravděpodobnosti písmen (symbolů mimo mezery), které se v textech vyskytují. Výsledné pravděpodobnosti graficky znázorněte.}\\
			
	\begin{figure}\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{img/letters_1}
		\caption{Pravděpodobnostní rozdělení písmen 1. textu}\label{fig:letters_1}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{img/letters_2}
		\caption{Pravděpodobnostní rozdělení písmen 1. textu}\label{fig:letters_2}
	\end{figure}
	
	I v tomto případě pomohl program napsaný v C++, jehož výstup byl CSV text. Pro každé písmeno je jeho pravděpodobnost vyjádřená vzorcem $$\frac{\#vyskytuPismene}{\#pocetPismen}$$. Z graficky  znázorněného pravděpodobnostního rozdělení písmen je vidět podobnost mezi oběma texty.





\section{Třetí úkol}
	\textit{Na hladině významnosti 5 \% otestujte hypotézu, že rozdělení délek slov nezávisí na tom, o který jde text. Určete také p--hodnotu testu.}\\
	
	V prvé řadě byla udělána kontingenční tabulka \ref{fig:contingent_words} (zde je možno si povšimnout, že četnosti slov délky 12 a 13 byly sloučeny, aby jejich teoretické relativní četnosti dosahovaly hodnoty alespoň 5) a dále byl proveden test nezávislosti. Testuje se zde nezávislost, tj. že $\forall i \in \{1...r\}, j \in \{1...c\}: p_{i,j} = p_{i,\bullet}p_{\bullet,j}$. Opět se provádí porovnání hodnoty statistiky $$ \chi^2 = \sum_{i=1}^r\sum_{j=1}^c \frac{\left(N_{i,j} - \frac{N_{i,\bullet}N_{\bullet,j}}{n}\right)^2}{\frac{N_{i,\bullet}N_{\bullet,j}}{n}}$$ a kritické hodnoty $$ \chi^2_{\alpha,(r-1)(c-1)} $$.
	
	Po vyplnění těchto vzorců daty vyšlo, že statistika $\chi^2 = 31.32141$ a kritická hodnota $\chi^2_{0.05,11} = 19.67514$. Protože $\chi^2 > \chi^2_{0.05,11}$, zamítáme hypotézu, že jsou rozdělení délek slov nezávislá, ve prospěch alternativy, že nejsou.
	
	P--hodnota vyšla $p = 0.098~\%$ (\texttt{pchisq(Xstat, df=11, lower.tail=F)}), z čehož lze usoudit relativní sílu tohoto testu.
	
	\begin{figure}\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{img/contingent_words}
		\caption{Kontingenční tabulka pro délky slov}\label{fig:contingent_words}
	\end{figure}
	
	
	
	
	
\section{Čtvrtý úkol}
	\textit{Na hladině významnosti 5 \% otestujte hypotézu, že se střední délky slov v obou textech rovnají. Určete také p--hodnotu testu.}\\
	
	Hypotéza tedy zní: $\mu_1 = \mu_2$, oproti alternativně: $\mu_1 \neq \mu_2$. V podstatě jde jen porovnat hodnoty statistiky a kritické hodnoty. Jelikož předpokládáme, že rozptyly nejsou shodné, statistika se počítá dle vzorce $$T = \frac{\overline{X}_n - \overline{Y}_n}{s_d}; s_d = \sqrt{\frac{s^2_X}{n}+\frac{s^2_Y}{m}}$$ a kritická hodnota se bere ze Studentova rozdělení na hladině $\frac{\alpha}{2}$ se stupněm volnosti $$n_d = s^4_d / \left[\frac{s^4_X}{n^2(n-1)}+\frac{s^4_Y}{m^2(m-1)}\right]$$.
	
	Po dosazení vychází hodnota statistiky $T = -3.12259$, a kritická hodnota $t_{\frac{\alpha}{2},n_d} = 1.961053$. Jelikož je $|T| > t_{\frac{\alpha}{2},n_d}$, tak hypotézu zamítáme ve prospěch alternativy.
	
	P--hodnota je rovna $0.18~\%$ (\texttt{2*pt(tstat, df=nd)}).
	
	Z tohoto testu vyplývá, že cca 1000 slov je dostatečné množství dat, abychom uznali, že střední hodnoty délek slov daných textů nejsou stejné. A s odvoláním na hodnotu p--hodnoty můžeme tvrdit, že je test relativně silný.
	
	
	
	
	
\section{Pátý úkol}
	\textit{Na hladině významnosti 5 \% otestujte hypotézu, že rozdělení písmen nezávisí na tom, o který jde text. Určete také p--hodnotu testu.}\\

	Stejně jako u třetího úkolu byla vytvořena kontingenční tabulka, kde byly sloučeny četnosti písmen $j$, $q$ a $z$ (tabulka \ref{fig:contingent_letters}). Byly zde použity i stejné vzorce jako v příkladě 3.
	
	Statistika vyšla $\chi^2 = 40.14863$ a kritická hodnota $\chi^2_{0.05,23} = 35.17246$. Jelikož $\chi^2 > \chi^2_{0.05,23}$, zamítáme hypotézu, že jsou rozdělení písmen nezávislá na textu, ve prospěch alternativy, že nejsou.
	
	P--hodnota vyšla $p = 1.479~\%$ (\texttt{pchisq(Xstat, df=23, lower.tail=F)}), což znamená, že tento test není tak silný, jako předchozí testy, ale i tak je tato hodnota relativně vzdálena od zadané $\alpha$.
	
	\begin{figure}\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{img/contingent_letters}
		\caption{Kontingenční tabulka pro písmena}\label{fig:contingent_letters}
	\end{figure}
	
	
\appendix

\section{Přílohy}
	\subsection*{3. úkol}
		\lstinputlisting[language=R]{task3.txt}
		
	\subsection*{4. úkol}
		\lstinputlisting[language=R]{task4.txt}
			
	\subsection*{5. úkol}
		\lstinputlisting[language=R]{task5.txt}
		
\end{document}
